[Nanchang_A-5_(2911489707).jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Nanchang_A-5_\(2911489707\).jpg "fig:Nanchang_A-5_(2911489707).jpg")
[Fantan.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Fantan.png "fig:Fantan.png")
[Q-5_in_Military_Museum_of_the_Chinese_People's_Revolution_20170919.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Q-5_in_Military_Museum_of_the_Chinese_People's_Revolution_20170919.jpg "fig:Q-5_in_Military_Museum_of_the_Chinese_People's_Revolution_20170919.jpg")
**強-5攻擊機**，[北約代号](../Page/北約代号.md "wikilink")：**[番摊](../Page/番摊.md "wikilink")**（Fantan）以[蘇聯](../Page/蘇聯.md "wikilink")[米格-19的技术为基础进行设计](../Page/米格-19.md "wikilink")，但从[气动外形到武器几乎完全不同](../Page/气动.md "wikilink")。强-5是[中國自製的第一代](../Page/中國.md "wikilink")[超音速](../Page/超音速.md "wikilink")[攻擊機](../Page/攻擊機.md "wikilink")（强击机），也是[中华人民共和国於](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")[大躍進一連串的](../Page/大躍進.md "wikilink")[超英趕美自製飛機風潮中唯一存活設計量產的作戰用機](../Page/超英趕美.md "wikilink")。

## 設計

強\-5攻擊機從1958年開始研制，1965年6月4日首飞。由於缺乏研制强击机经验及预定的技术指标过高，使強-5研發時間拖延到1969年才得以投產服役，70年代大量装备。強-5最大平飛時速1210[公里](../Page/公里.md "wikilink")，在11公里的高度可達到1.112[馬赫](../Page/馬赫.md "wikilink")，實用升限15400[公尺](../Page/公尺.md "wikilink")（約50525[英呎](../Page/英呎.md "wikilink")），航程1630[公里](../Page/公里.md "wikilink")，攔截半徑250公里，着陸滑跑距離1000米。它的載彈量為1.5噸。1972年，強五甲型機還曾成功進行投放[氫彈試驗](../Page/氫彈.md "wikilink")。\[1\]

強\-5機身為全金屬半硬殼式，後機身裝兩臺與[殲-6相同的渦噴](../Page/殲-6.md "wikilink")-6渦輪噴氣發動機（衍生自[圖曼斯基](../Page/聯盟航空發動機科學技術聯合體.md "wikilink")
RD-9 / [米庫林](../Page/亞歷山大·亞歷山德羅維奇·米庫林.md "wikilink")
AM-5），帶有加力，單臺靜推力最大狀態25.5千牛（2600千克），加力推力31.87千牛（3250千克）。機翼是後掠式中單翼，前緣後掠角55°，上翼面有較大的翼刀。水平尾翼和垂直尾翼後掠角分別為55°和57°，平尾為斜軸全動式。機體結構以[鋁合金和高強度合金鋼為主要材料](../Page/鋁合金.md "wikilink")。[起落架為可收放前三點式](../Page/起落架.md "wikilink")，前輪和主輪都裝有盤式剎車和剎車壓力自動調節裝置。上述部分基本照搬米格-19。

剛研制成功的強-5原型采用了兩門30mm機炮，安裝在機頭兩側，空速管在右主翼外端。後改為在兩翼根處安裝兩門23mm機炮。有6個外掛點，每個機翼下2個，機腹下2個，可掛導彈、火箭、炸彈等。機腹位於內部武器艙艙門兩側的兩個外接點可各攜帶一枚重250千克炸彈。位於主起落架艙外側的兩個外接點通常攜帶[57毫米或](../Page/S-5航空火箭彈.md "wikilink")90毫米[火箭彈吊艙](../Page/火箭彈.md "wikilink")。新近生產的強-5每側機翼下增設了一個PL-2（蘇聯K-13A“環礁”導彈的改型）紅外近距[空空導彈掛點](../Page/空空導彈.md "wikilink")，用於自衛。

本機繼承舊蘇聯軍機耗油、機體壽命短、大修時數短、需要頻繁維修保養的各項缺點。身為大躍進時代的突擊工程，受限於當時技術有限，因此機體超重，有效荷載低，技術落後，但因當時沒有別的選擇，也勉為其難的生產了近千架，並取得出口訂單。

1976年开始研制强-5I型。1980年底首飞，1981年10月20日决定量产。改进后载弹量为2吨，在载弹量不变的基础上航程加大到2120公里。強-5由當時大量裝備的殲-6戰鬥機為基礎，重新進行機體設計。

1981年4月[巴基斯坦空军为第](../Page/巴基斯坦空军.md "wikilink")7、第16、第26大队订购一批共40架A-5C，从1983年1月至1984年1月交付。采用了MK-10弹射座椅。A-5C翼展9.7米，长16.17米，高4.515米，空重6638千克，最大起飞重量12000千克，最大飞行马赫数1.205，最大时速1220公里，最大爬升率148米/秒，实用升限15850米，最大起飞滑跑距离1250米，最大着陆滑跑距离1060米，最大作战半径600公里，高空最大航程1820公里，最大过载7.5g。

中国向[孟加拉国出口了](../Page/孟加拉国.md "wikilink")12架A-5C；向[缅甸出口了](../Page/缅甸.md "wikilink")22架A-5C。

1985年1月，中国开始批产强-5IA。这一型号还对朝鲜出口了40架。

1986年，中国开始研制强-5II。其中引进意大利技术的型号称为A-5M，1988年8月30日首飞，1991年2月19日完成试飞。

2012年10月25日，[中航工业洪都举行最后一架强](../Page/江西洪都航空工業集團.md "wikilink")-五飞机总装交付仪式，结束了其長達44年的生产历史。\[2\]

2017年下半年，中国各军事媒体传出强-5在人民解放军中退出现役的消息。\[3\]

## 改进改型

强-5飞机定型投产后，[南昌飞机厂又根据空](../Page/江西洪都航空工業集團.md "wikilink")、海军部队的不同使用要求和向国外出口外销的需要，结合国内航空技术的发展进步，不断改进研制出强-5飞机一系列的改进改型。这里面既有为遂行不同作战任务而改进的机型，也有为改善飞机各项性能而改进的机型；既有为发展和测试专项技术的试验机及技术验证机，也有拓展和增强飞机作战能力的各种改进技术方案，在之后三十多年的时间里形成了一个型号繁多的强五系列家族。各种型号的强-5飞机装备中国空军和海军航空兵近700架，成为部队的主力作战机种之一。\[4\]

  - 强五原型
  - 强五试生产型
  - 强五基本型
  - 强五全天候歼击型（方案）
  - 强五甲
  - 强五乙
  - 强五空舰导弹型（方案）
  - 强五Ⅰ（强五A）
  - 强五ⅠA（强五B）
  - 强五Ⅱ（强五C）
  - 强五Ⅲ（龙6工程、A-5C）
  - 强五ⅢA
  - 强五ⅡA
  - 强五ⅡK
  - 强五M（强五Ⅳ、老强五D、CI工程）
  - 强五K（老强五E、CF工程）
  - 强五D
  - 强五E
  - 强五F
  - 强五G
  - 强五L
  - 强五N
  - 强侦五
  - 强电五
  - 强教五（方案）
  - 强五J
  - 强五火控雷达试验机
  - 强五激光测距试验机
  - 强五多普勒导航攻击系统试验机
  - 强五平显火控系统试验机（CC工程）
  - 强五复合材料结构试验机
  - 强五ACT主动控制技术验证机（方案）
  - 强五换发型（方案）
  - 强五空中受油试验机（方案）
  - 强五隐形技术试验机（方案）

## 採用國家

[缩略图](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:906_Nanchang_A-5_Landing_\(8138183528\).jpg "fig:缩略图")
[缩略图](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Myanmar_Air_Force_Nanchang_A-5C_Fantan_MRD-2.jpg "fig:缩略图")

  -

<!-- end list -->

  - [孟加拉空軍](../Page/孟加拉空軍.md "wikilink")

<!-- end list -->

  -

<!-- end list -->

  - [緬甸空軍](../Page/緬甸空軍.md "wikilink")

<!-- end list -->

  -

<!-- end list -->

  - [朝鮮人民軍空軍](../Page/朝鮮人民軍空軍.md "wikilink")

<!-- end list -->

  -

<!-- end list -->

  - [蘇丹空軍](../Page/蘇丹空軍.md "wikilink")

### 曾使用國家

  -

<!-- end list -->

  - [巴基斯坦空軍](../Page/巴基斯坦空軍.md "wikilink")

<!-- end list -->

  -

<!-- end list -->

  - [中國人民解放軍空軍](../Page/中國人民解放軍空軍.md "wikilink")
  - [中國人民解放軍海军航空兵](../Page/中國人民解放軍海军航空兵.md "wikilink")

## 性能（強-5D）

## 流行文化

  - 強\-5攻擊机在《[戰地風雲2](../Page/战地2.md "wikilink")》（Battlefield
    2）擴充包裝甲勁旅中作为[中国人民解放军的對地攻擊機](../Page/中国人民解放军.md "wikilink")。
  - 在《[-{zh-hans:战地4;
    zh-hant:戰地風雲4;}-](../Page/戰地風雲4.md "wikilink")》（Battlefield
    4）中以[中国人民解放军攻擊噴射機之姿出現](../Page/中国人民解放军.md "wikilink")，出于平衡度考虑而使用[30毫米GAU機炮](../Page/GAU-8复仇者机炮.md "wikilink")（預設）、[火蛇火箭](../Page/火蛇70航空火箭彈.md "wikilink")（解鎖後）和[聯合直接攻擊彈藥](../Page/聯合直接攻擊彈藥.md "wikilink")（解鎖後），類似的情況亦出現在[Su-25攻擊機上](../Page/Su-25攻擊機.md "wikilink")。
  - 在[閃擊點行動：龍之崛起和](../Page/閃擊點行動：龍之崛起.md "wikilink")[閃擊點行動：血色長河中作為](../Page/閃擊點行動：血色長河.md "wikilink")[中国人民解放军的對地攻擊機](../Page/中国人民解放军.md "wikilink")。

## 参考资料

## 内部链接

  - [米格-19戰鬥機](../Page/米格-19戰鬥機.md "wikilink")
  - [米格-27攻擊機](../Page/米格-27攻擊機.md "wikilink")

## 外部链接

  - [強-5攻擊機、強-5E/F改進型家族圖文介紹](https://web.archive.org/web/20110226111211/http://www.airforceworld.com/pla/q-5-a-5-striker-china.htm)
  - [杭州衛視 - 強5凭借什么多年风采依旧？](https://www.youtube.com/watch?v=eKGBlGq53AA)

[Category:中華人民共和國攻擊機](../Category/中華人民共和國攻擊機.md "wikilink")
[Category:中國自行研製的飛機](../Category/中國自行研製的飛機.md "wikilink")

1.
2.  [我最后一架强-5攻击机交付　结束44年生产历史，新浪軍事網，2012年10月27日](http://mil.news.sina.com.cn/2012-10-27/1140704982.html)
3.  [《军情解码》：谁是世界最强攻击机
    北京电视台青年频道](https://www.youtube.com/watch?v=q02DVA73pQw)
4.